---
title: UDP协议
date: 2018-03-18 09:56:12 Sun
modify: 2018-03-18 09:56:12 Sun
tag: [protocol,net]
categories: Network
author: wmsj100
mail: wmsj100@hotmail.com
---

# UDP传输层协议

## 概述
- 通信的俩端是俩台主机，IP数据报首部就标明了这俩台主机的IP地址。但是从传输层来看，是发送方主机中的一个进程和接收方主机中的一个进程在交换数据。
- 因此，严格讲，通信双方不是主机，是主机中的进程。
- 主机中常常有多个进程同时在与外部通信，
- TCP/IP 协议栈传输层有俩个重要协议--UDP/TCP，不同的应用进程在传输层使用TCP或UDP之一。
- UDP相对TCP简单

### 常见应用协议
- UDP协议使用：
	- DNS 域名转换
	- TFTP 文件传送
	- RIP 路由选择协议
	- BOOTP，DHCP IP地址配置
	- SNMP 简单网络管理
	- NFS 远程文件管理系统
	- IP电话/流式多媒体通信 专用协议
	- IGMP 多播 
- TCP协议：
	- SMTP 电子邮件传输协议
	- TELNET 远程终端接入
	- HTTP 超文本传输协议
	- FTP 文件传输协议

## 端口PORT
- 端口的作用体现在传输层。
- 同一个主机的不同端口的进程可以使用同一个传输层协议来传输，根据IP地址或MAC地址都只能把数据传输到正确的主机，具体传输到哪一个进程需要通过端口号来辨认。
- 常见端口号：
	- FTP 21
	- SFTP 22
	- TELNET 23
	- SMTP 25
	- DNS 53
	- TFTP 69
	- HTTP 80
	- SNMP 161

## UDP概述
- UDP user datagram protocol 用户数据报协议
- 它之在IP数据报服务之上增加了很少哦呵的功能，主要特点有：
	- 无连接：发送数据之前不需要建立连接，减少了开销和时延
	- 尽最大努力交付：不保证交付的可靠性
	- 面向报文：对于从网络层交付下来的IP数据报，只做简单的封装，首部开销小
	- 没有拥塞控制：出现网络拥塞时发送方也不会降低发送速率，这种特性在某些实时应用中是非常重要的，比如IP电话会网络会议，它们允许丢失一些数据，因为如果不抛弃这些数据，极可能造成时延的累积。
	- 支持一对一，一对多，多对一，多对多的交互通信
- UDP报文包括8字节：源端口/ 目的端口/ 长度/ 校验和

## 工具
- tcpdump 使用这个工具可以进行抓包分析
